**花瓶嶼**，俗稱**花嶼**或**扛轎嶼**，為[台灣的附屬島嶼之一](../Page/台灣.md "wikilink")。與[棉花嶼](../Page/棉花嶼.md "wikilink")、[彭佳嶼合稱](../Page/彭佳嶼.md "wikilink")[北方三島](../Page/北方三島.md "wikilink")。

花瓶嶼的形成是由[火山運動所造成的](../Page/火山.md "wikilink")，由一小島與若干岩礁所組成，地形成鋸齒狀。[海洋國家公園管理處計畫把花瓶嶼](../Page/海洋國家公園管理處.md "wikilink")、棉花嶼和彭佳嶼這塊海域劃為海洋國家公園\[1\]。

## 地理位置

花瓶嶼距離基隆東北方約32公里處海域，航程約1.6小時。位於東經121.56度，北緯25.24度，與棉花嶼相去不遠；面積約3.04公頃（0.0304平方公里），主島東西長不超過176公尺，寬約80公尺，最高點海拔為48公尺。為北方三島中最小的島嶼。

## 地理現況

花瓶嶼由於周圍為岩石地形而無法登陸，故無人居住。2016年10月27日，發現島中間有崩裂痕跡。後在2018年7月31日，島中間因受到瑪莉亞颱風過境的影響，垮下一大片，崩裂成U型；背面原本像單峰駱駝，颱風過後也變成「雙峰」，外貌徹底改觀，未來甚至可能會一分為二，變成兩座小島\[2\]。

從[國民政府時期開始](../Page/國民政府.md "wikilink")，花瓶嶼亦被列為軍事管制區。目前，花瓶嶼及棉花嶼已經被經[基隆市政府公告為](../Page/基隆市政府.md "wikilink")[野生動物保護區](../Page/棉花嶼、花瓶嶼野生動物保護區.md "wikilink")。台灣基隆漁民表示，棉花嶼和彭佳嶼，還存有珍貴稀有的第二級保育類鳥種[玄燕鷗和](../Page/玄燕鷗.md "wikilink")[白眉燕鷗生存繁殖](../Page/白眉燕鷗.md "wikilink")\[3\]。

## 註釋

## 外部連結

  - [花瓶嶼（基隆市觀光旅遊服務資訊網）](https://web.archive.org/web/20100924072734/http://tour.klcg.gov.tw/b/b01_01.asp?sid=5)

[Category:基隆市島嶼](../Category/基隆市島嶼.md "wikilink")
[Category:台灣火山](../Category/台灣火山.md "wikilink")
[Category:火山島](../Category/火山島.md "wikilink")
[Category:中華民國領海基點](../Category/中華民國領海基點.md "wikilink")

1.  記者盧賢秀、黃旭磊、徐義平,"北方三島海域　將設國家公園"
2.  記者盧賢秀、黃旭磊、徐義平／綜合報導, "北方三島海域 將設國家公園"
3.  記者盧賢秀、劉信德／彭佳嶼採訪報導,"他們 孤守國境之北"